疫情和脫歐困擾英國 蘇格蘭獨立再次抬頭

AFP
目前新冠疫情和脫歐仍然是英國政府面對的兩大挑戰，但在政治暗流中英國也面臨另外一個更為重大的挑戰———國家統一和蘇格蘭獨立的選擇。

在蘇格蘭獨立公投6年過後，越來越多的蘇格蘭民族主義者現在認為，蘇格蘭和英格蘭300年的聯合將走向終結。最近有民調顯示，如果舉行第二次公投，超過半數的人會投票支持脫離英國。

蘇格蘭民族黨領袖，蘇格蘭自治政府首席部長尼古拉•斯特金（Nicola Sturgeon）在民調結果發佈後宣佈，在明年的蘇格蘭議會選舉中要努力爭取蘇格蘭獨立。

她說，明年的選舉是有生以來最重大的一次選舉，她承諾要把舉行第二次蘇格蘭獨立公投寫進2021年蘇格蘭民族黨的宣言。

本月英國YouGov民調顯示，53%的受訪者支持蘇格蘭獨立，超過了47%的不支持者。幾個月前另外一個民調機構Panelbase的調查也得出類似的結果。

過去幾個月當中，不同民調顯示，蘇格蘭獨立獲得超過半數的支持，2014年蘇格蘭獨立公投中選民支持和反對獨立的比例現在似乎異位。

蘇格蘭獨立

Reuters

蘇格蘭民族黨領袖斯特金承諾要把舉行第二次蘇格蘭獨立公投寫進2021年蘇格蘭民族黨的宣言
就蘇格蘭獨立傾向加劇首先提出警告的是英國內閣部長邁克爾•戈夫（Michael Gove）。他在7月21日內閣面對面會議上說，英格蘭和蘇格蘭聯盟面臨分裂危險，並提醒政府不要掉以輕心。

《金融時報》報道披露，戈夫還提到蘇格蘭第一部長斯特金的作用，並提出對付分離情緒等一系列反制措施建議。

戈夫說，雖然新冠和脫歐是政府面臨的當務之急，但如果蘇格蘭分離，聯盟分裂，保守黨政府也將無法生存。他的建議立即得到財政大臣蘇納克(Rishi Sunak)的響應。

《金融時報》報道說，顯然戈夫促進聯盟策略包括政府政府高官紛紛造訪蘇格蘭，約翰遜首相首先率先去了蘇格蘭北部。約翰遜一家在蘇格蘭度假成了許多媒體報道的內容。

政府官員去蘇格蘭旨在顯示政府並沒有脫離蘇格蘭事務。但是《金融時報》報道說，蘇格蘭人對倫敦的保守黨部長們的印象不僅僅是距離上的隔閡，他們在那裏並不受歡迎。

疫情推波助瀾

許多分析將脫歐和新冠疫情列為蘇格蘭獨立運動出現漲勢的主要因素。《衛報》專欄作者哈里斯（John Harris）認為，新冠疫情可能會加速英國分裂，他認為英國權力核心已經輸掉了維護統一的角逐。

民調顯示，現在越來越多的蘇格蘭人希望把蘇格蘭這個佔英國國土1/3、人口佔8%的地方分離出去。許多蘇格蘭選民認為，愛丁堡在應對新冠疫情當中的表現遠遠好於倫敦。

此外，在2016年的脫歐公投中，蘇格蘭大部分選民反對脫歐。

斯特金在蘇格蘭處理疫情的手法和保守黨政府形成的鮮明對比。《衛報》文章說，蘇格蘭的政策顯得「謹慎，強調社群」，相比之下，約翰遜政府的手法顯得「混亂，受市場驅動」。英國政府面對的疫情危機襯托出斯特金更成熟、有能力的形象。

在新冠疫情蔓延期間，斯特金的支持率猛增。YouGov民調顯示，7月底她的支持率在蘇格蘭超過了36%，而反對約翰遜首相的人高達51%。

《金融時報》報道說，蘇格蘭的保守黨人私下說，伊頓公學出身的約翰遜經常譴責歐盟、支持脫歐，成了許多蘇格蘭人的憎恨對象，因此在選舉中對他們（蘇格蘭保守黨）是個不利因素。

脫歐令蘇格蘭疏遠

AFP
在2016年的脫歐公投中，大部分蘇格蘭人投票支持繼續留在歐盟內
在2016年脫歐公投中，62%的蘇格蘭選民投票支持留在歐盟，只有38%的人投票支持脫歐。《金融時報》的文章說，蘇格蘭民族黨正在利用這種廣泛存在的不滿推動獨立公投議題。現在那些曾經支持國家統一、但也支持英國留在歐洲的蘇格蘭人認為獨立是最佳選擇。

本月YouGov的民調顯示，蘇格蘭議會選舉中蘇格蘭民族黨可能贏得多達57%的選票，其支持率超過所有支持統一的政黨。

間隔幾個月進行的一系列民調顯示，贊成蘇格蘭獨立的民意持續領先。蘇格蘭的思克萊德大學(Strathclyde)的政治專家柯蒂斯（John Curtice）在《金融時報》報道中說，民調代表了蘇格蘭政治輿論的「重要時刻」。

牛津大學現代歷史的學者本•傑克遜（Ben Jackson）說，自從2014年蘇格蘭獨立公投中選民以55%對45%挫敗獨立後，統一陣營的支持者變得鬆懈。他認為英國民族主義傾向加強，削弱了從前反對蘇格蘭獨立說辭的說服力，從而破壞了英國的統一事業。

《衛報》的專欄文章談到了脫歐過程中表現出的自相矛盾的英格蘭民族主義。去年6月曾有民調顯示63%的保守黨成員認為，為了實現英國脫歐的目標，為了讓英國獲得新生，可以忍受蘇格蘭和北愛爾蘭分離的代價。

獨立面臨財政問題

AFP
2014年蘇格蘭獨立公投受挫，最近的民調顯示支持蘇格蘭獨立的民意有增無減
因為英國分裂或許也意味著約翰遜政府和他的內閣的終結，因此目前保守黨政府不敢對蘇格蘭獨立的前景掉以輕心。保守黨一位資深部長上周對《衛報》記者說，他們認識到問題的嚴重性，制定了粗略的應對計劃。

如果在明年的選舉中蘇格蘭民族黨贏得壓倒性勝利，唐寧街10號會利用經濟衰退和疫情議題爭取時間。比如他們會質問蘇格蘭民族主義者：你難道願意在國家緊急關頭舉行公投嗎？

另外保守黨政府還可以打文化牌，即強調保留蘇格蘭的文化特性和民族認同和留在英國內部並不衝突。保守黨認為如果能把爭論再拖2-3年，那時候脫歐引起的激烈情緒就會有所緩和，加上屆時蘇格蘭獨立面臨的財政和經濟挑戰，歐盟作為蘇格蘭的某種外部依靠就顯得不那麼可欲可求。

曾經負責蘇格蘭分權的官員加拉格爾（James Gallagher）在蘇格蘭媒體中指出，斯特金的蘇格蘭政府開支和稅收出現巨大虧空，虧空比例為全國水平的四倍。這位支持統一的前官員說，在疫情發生後蘇格蘭的財政狀況還在繼續惡化。

曾經擔任英國政府「脫歐部」常任秘書長的萊克羅夫特（Philip Rycroft）在《蘇格蘭太陽報》報道中警告說，蘇格蘭如果獨立，將面臨更嚴重的財政問題。

正!!! 到時bno直接變蘇格蘭護照!!!

唔得投到得